**習志野市**（）是[千葉縣西北部的一](../Page/千葉縣.md "wikilink")[市](../Page/市.md "wikilink")。人口約16万人，在千葉縣內位居第10。習志野市的市中心[習志野町原名](../Page/津田沼町.md "wikilink")[津田沼町](../Page/津田沼町.md "wikilink")，因為[JR的](../Page/JR.md "wikilink")[津田沼站](../Page/津田沼站.md "wikilink")、京成電鐵的[京成津田沼站和新京成電鉄的](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")[新津田沼站皆在此匯集](../Page/新津田沼站.md "wikilink")，加上1977-78年的百貨公司進駐混戰的「津田沼戰爭」，「津田沼」這地名的流通度與「習志野」不遑多讓。以新市名命名的[新習志野站目前正在打造成新都心](../Page/新習志野站.md "wikilink")。

## 地理

位於邊緣，海岸與內陸的地勢差距大。[東京灣沿岸原先是廣大的淺灘](../Page/東京灣.md "wikilink")，現為住宅區與工商工業用地。本市還有[拉姆薩公約登錄地的](../Page/拉姆薩公約.md "wikilink")，為候鳥的重要中繼點。

## 歷史

### 原始、古代、中世

包括[千葉市的加曾利](../Page/千葉市.md "wikilink")[貝塚在內](../Page/貝塚.md "wikilink")，[千葉縣的](../Page/千葉縣.md "wikilink")[東京灣岸有許多](../Page/東京灣.md "wikilink")[繩文時代的](../Page/繩文時代.md "wikilink")[遺跡](../Page/遺跡.md "wikilink")。習志野市周邊則有藤崎堀込貝塚等遺跡。市內的鷺沼[古墳群顯示古時鷺沼地區有](../Page/古墳.md "wikilink")[豪族存在](../Page/豪族.md "wikilink")。[律令制下](../Page/律令制.md "wikilink")，此地屬[下總國](../Page/下總國.md "wikilink")，傳聞古[東海道的浮嶋站是位在習志野市內](../Page/東海道.md "wikilink")，但詳情不明。治承4年（1180年），《[吾妻鏡](../Page/吾妻鏡.md "wikilink")》記載[石橋山之戰中戰敗逃至](../Page/石橋山之戰.md "wikilink")[安房國的](../Page/安房國.md "wikilink")[源賴朝](../Page/源賴朝.md "wikilink")，在此設置本陣整頓軍勢，稱「鷺沼御旅館」。現在市役所所在的鷺沼地區的八剱台與周邊，以及位於已暗渠化的菊田川左岸且緊鄰的大堀込，是中世武士城館所在的候選地。

### 近世

中世前，此地屬。[江戶時代初期](../Page/江戶時代.md "wikilink")，位於現市域內的谷津（やつ），（くくだ，くぐた），鷺沼（さぎぬま），藤崎（ふじさき），實籾（みもみ）等村屬，大多為[幕府領或](../Page/天领.md "wikilink")[旗本領](../Page/旗本.md "wikilink")。另一方面，大久保（おおくぼ）新田是由[關西](../Page/近畿地方.md "wikilink")（主要為[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[羽曳野市](../Page/羽曳野市.md "wikilink")）的移民所開發。根據當時的資料，海岸地區屬谷津村、久久田村、鷺沼村，內陸的實籾村北部則有[幕府設置的](../Page/江戶幕府.md "wikilink")[小金牧](../Page/牧.md "wikilink")。通過藤崎村、大久保新田、實籾村。傳聞[德川家康將此地命名為](../Page/德川家康.md "wikilink")「藤咲」，後為避諱同地的子安神社祭神[木花開耶姬](../Page/木花開耶姬.md "wikilink")（木花**咲**耶姫），將「咲」改為「崎」。而屋敷（やしき）台新田是屬馬加村（後為）。此時的聚落主要可分為海岸地區與內陸台地兩大部分，後演變為習志野市地理上的二大要素－「」與「」。

[東京灣沿岸緊鄰下總台地](../Page/東京灣.md "wikilink")，侵蝕出三座谷地（），分別是西邊的谷津，中央的久久田與其上游的藤崎，東邊的鷺沼。

### 明治－昭和

1888年（明治21年），町村制施行，谷津、、鷺沼、藤崎、大久保新田（之後為大久保）5村[合併](../Page/市町村合併.md "wikilink")，以谷津的津、菊田（久久田）的田、鷺沼的沼命名為津田沼村，屬千葉郡。另一方面，實籾村與馬加村等合併為。1895年（明治28年），前年開通的的津田沼站開始營業。1903年（明治36年），津田沼村實施[町制](../Page/町村制.md "wikilink")，為津田沼町。

1873年（明治6年），[明治天皇在](../Page/明治天皇.md "wikilink")[小金牧的](../Page/牧.md "wikilink")（現[千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")至周邊）觀看[陸軍演習](../Page/陸軍.md "wikilink")。後明治天皇將此地命名為「」，成為陸軍的演習場。之後，演習場擴大到現在習志野市、[八千代市一部分](../Page/八千代市.md "wikilink")。

在[日俄戰爭時作為](../Page/日俄戰爭.md "wikilink")[俘虜收容設施](../Page/俘虜.md "wikilink")。大久保有第十三、十四、十五、十六[騎兵連隊與](../Page/騎兵.md "wikilink")（現在的），編組成、騎兵旅團。[昭和時期](../Page/昭和.md "wikilink")，騎兵連隊進駐[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，後由與戰車第2連隊進駐。此外，近鄰的藤崎有騎砲兵第2連隊，實籾有高津廠舍與糧秣廠倉庫。
有入駐，[松戶至](../Page/松戶.md "wikilink")的演習就是現在的[新京成電鐵路線](../Page/新京成電鐵.md "wikilink")。

因此，津田沼町一帶有「」之稱。近年傳出舊日本陸軍軍用舊址埋藏毒氣彈，雖然[環境省已展開調査](../Page/環境省.md "wikilink")，但也引起[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")、[八千代市等鄰近市町村的關注](../Page/八千代市.md "wikilink")。\[1\]

### 戰後

作為軍鄉習志野的一部分，津田沼町周邊設有騎兵第1旅團（現[日本大學](../Page/日本大學.md "wikilink")、[東邦大學](../Page/東邦大學.md "wikilink")）、騎兵第2旅團（現等），津田沼站前有（現[千葉工業大學](../Page/千葉工業大學.md "wikilink")）等軍事相關設施。

戰後，軍事設施陸續轉變為住宅地、教育設施、醫院、工廠等。千葉工業大學津田沼校區仍留有鐵道第二連隊的正門。東北部稱作「」的舊陸軍演習場大部分成為歸鄉民眾的開墾地。

1954年（昭和29年）8月1日，津田沼町更名為**習志野町**，同日合併部分[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")（舊北部）並施行[市制](../Page/市制_\(日本制度\).md "wikilink")，為**習志野市**。包含習志野演習場[自衛隊設施的舊](../Page/自衛隊.md "wikilink")編入[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")。實施市制以後，地名「」多指舊村一帶。隨著[總武線的乘客數不斷增加](../Page/總武本線.md "wikilink")，東京－津田沼區間[複複線化](../Page/複複線.md "wikilink")，開始快速運轉。另一方面，[津田沼站周邊吸引許多大型商店入駐](../Page/津田沼站.md "wikilink")。

廣大的沿海淺灘在戰後以與[海苔養殖為主](../Page/海苔.md "wikilink")。1960年代，開始填海造陸，在建造[團地](../Page/團地.md "wikilink")。1970年代的第二次填海造陸，打造秋津、香澄的住宅公團團地與出售住宅，以及芝園、茜濱等地的工業區，並在[東關東自動車道水戶線建設時規劃綠地](../Page/東關東自動車道.md "wikilink")。此時，舊大藏省管轄的池狀土地仍繼續保留其舊有景觀，稱為，與並列為重要的野鳥棲息地，並申請成為[拉姆薩公約登錄地](../Page/拉姆薩公約.md "wikilink")。

受[東日本大震災的影響](../Page/東日本大震災.md "wikilink")，習志野決定建造新市役所本廳舍。2012年10月1日起，除別棟的市民課以外，本廳舍內的各課移轉至市役所周邊設施，習志野市5丁目（[京成津田沼站前](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")）的舊飯店為臨時廳舍。

### 沿革

  - 1889年（明治22年）4月1日－町村制施行，谷津村、久久田村（現津田沼）、鷺沼村、藤崎村、大久保新田合併成立**津田沼村**。
  - 1903年（明治36年）3月3日（6月3日）－津田沼村施行町制，為**津田沼町**。
  - 1954年（昭和29年）
      - 8月1日－津田沼町合併部分[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")（舊北部：實籾、愛宕、安生津、長作、天戶），改稱**習志野町**，即日施行市制，為**習志野市**。
      - 8月28日－部分地區（舊幕張町北部：天戶、長作的字開有富、字享保部分地區除外的大部分）編入千葉市。
  - 1955年（昭和30年）9月30日－部分[船橋市習志野町](../Page/船橋市.md "wikilink")（現東習志野）編入。
  - 1957年（昭和32年）12月1日－千葉市幕張町2丁目一部分（現花咲）、長作町一部分（現實籾）編入。
  - 1965年（昭和40年）9月1日－千葉市長作町一部分（現實籾）編入。
  - 1966年（昭和41年）12月27日－公有水面埋立地（現）編入。
  - 1967年（昭和42年）3月1日－東習志野町字新生一部分編入千葉市（現長作町）。千葉市幕張町2丁目一部分（現花咲）併入。
  - 1969年（昭和44年）
      - 3月1日－千葉市幕張町2丁目一部分（現屋敷、花咲）、長作町一部分（現實籾）編入。
      - 10月1日－東習志野町字新生一部分編入千葉市（現長作町）。
  - 1970年（昭和45年）5月1日－千葉市幕張町2丁目一部分（現屋敷、花咲）編入。
  - 1971年（昭和46年）5月1日 -
    屋敷町一部分編入千葉市（現幕張町）。千葉市幕張町2丁目一部分（現花咲、本大久保、花咲）、長作町一部分（現實籾、實籾本鄉）編入。
  - 1977年（昭和52年）12月15日－公有水面埋立地（現香澄、秋津、茜濱、芝園）編入。
  - 1980年（昭和55年）8月5日－公有水面埋立地（現芝園）編入。
  - 1981年（昭和56年）5月1日 - 谷津7丁目一部分編入船橋市（現）。
  - 1989年（平成元年）2月17日－公有水面埋立地（現香澄）編入。
  - 1992年（平成4年）3月3日－公有水面埋立地（現袖浦）編入。

### 地名由來

「習志野」的名稱是陸軍大演習時由明治天皇命名。\[2\]

## 人口

## 鄰接自治體、行政區

**現在**

  - [千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")（[美濱區](../Page/美濱區.md "wikilink")、[花見川區](../Page/花見川區.md "wikilink")）
  - [船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")
  - [八千代市](../Page/八千代市.md "wikilink")

**舊津田沼町時代**

  - （村）－南部現屬千葉市，北部現屬習志野市

  - （村）－現船橋市

  - （村）－現八千代市

## 行政

  - 市長：[宮本泰介](../Page/宮本泰介.md "wikilink")（2011年（平成23年）4月27日就任 第一任）

### 歷代首長

**津田沼村長**

  - 初代 伊藤彌一：1889年（明治22年）5月－1893年（明治26年）4月
  - 2代 三橋茂兵衛：1893年（明治26年）5月－1894年（明治27年）4月
  - 3代 村山吉兵衛：1894年（明治27年）4月－1895年（明治28年）6月
  - 4代 伊藤彌一：1895年（明治28年）7月
  - 5代 三橋茂兵衛：1895年（明治28年）9月－1897年（明治30年）4月
  - 6代 植草十右衛門：1897年（明治30年）12月－1901年（明治34年）12月
  - 7代 笠川德脩：1902年（明治35年）5月－1903年（明治36年）3月
    大和田町（現[八千代市出身](../Page/八千代市.md "wikilink")）

**津田沼町長**

  - 初代 笠川德脩：1903年（明治36年）3月－1904年（明治37年）7月
  - 2代 中島左內：1905年（明治38年）3月－1908年（明治41年）10月
  - 3代 田久保節造：1909年（明治42年）2月－1911年（明治44年）8月
  - 4代 中島左內：1911年（明治44年）9月－1929年（昭和4年）10月
  - 5代 田久保清次：1929年（昭和4年）11月－1931年（昭和6年）1月
  - 6代 吉野信：1931年（昭和6年）1月－1946年（昭和21年）11月
  - 7代 白鳥義三郎：1947年（昭和22年）4月－1954年（昭和29年）8月

**習志野市長**

  - 初代 白鳥義三郎：1954年（昭和29年）－1963年（昭和38年）
  - 2代 大塚軍記：1963年（昭和38年）－1967年（昭和42年）
  - 3代 吉野孝 :1967年（昭和42年）－1983年（昭和58年）
  - 4代 三上文一：1983年（昭和58年）4月－1991年（平成3年）4月
  - 5代 荒木勇：1991年（平成3年）4月－2011年（平成23年）4月
  - 6代 宮本泰介：2011年(平成23年)4月－（現任）

## 立法

### 市議會

  - 席次：30席
  - 任期：2011年（平成23年）5月1日～2015年（平成27年）4月30日
  - 議長：齊藤賢治（真政會、第4任）
  - 副議長：長田弘一（打造活力的的習志野會、第2任）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>黨派</p></th>
<th><p>席次</p></th>
<th><p>議員名（◎為代表）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>打造活力的的習志野會<br />
（元気な習志野をつくる会）</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>◎田中真太郎、長田弘一、帶包文雄、清水大輔、關桂次</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/公明黨.md" title="wikilink">公明黨</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>◎小川利枝子、木村孝浩、清水晴一、布施孝一、真船和子</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>真政會</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>◎宮本博之、荒木和幸、齊藤賢治、佐佐木秀一</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>環境未來<br />
（環境みらい）</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>◎央重則、相原和幸、市角雄幸、中山恭順</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/眾人之黨.md" title="wikilink">眾人之黨</a></p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>◎市瀨健治、佐野正人、高橋剛弘</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>習志野俱樂部<br />
（習志野クラブ）</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>◎杉山和春、木村孝</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日本共產黨.md" title="wikilink">日本共產黨</a></p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>◎谷岡隆、市川壽子</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>聆聽市民之聲會<br />
（市民の声を聞く会）</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>立崎誠一</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/新社会黨.md" title="wikilink">新社会黨</a></p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>宮內一夫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>習志野志民之會<br />
（ならしの志民の会）</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>伊藤寛</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>習志野向日葵之會<br />
（ならしのひまわりの会）</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>木村靜子</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>都市政策研究會</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>平川博文</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

※2014年（平成26年）3月20日。

### （習志野市選舉區）

  - 席次：2名
  - 任期：2011年（平成23年）4月30日～2015年（平成27年）4月29日

| 姓名    | 黨派                                                  | 當選次數 |
| ----- | --------------------------------------------------- | ---- |
| 佐藤 正己 | [自由民主黨千葉縣議會議員會](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink") | 4    |
| 村上純丈  | 自由民主黨千葉縣議會議員會                                       | 1    |

※2014年（平成26年）3月20日。

## 產業

### 農業

由於不斷的住宅化，農地逐漸減少，以近郊農業為主。主要農作物有[胡蘿蔔與](../Page/胡蘿蔔.md "wikilink")[蔥等](../Page/蔥.md "wikilink")，菊田川、濱田川上游有水田。

### 工業

東習志野有一些大型工廠。[京葉工業地域的](../Page/京葉工業地域.md "wikilink")[重化學工業發達](../Page/化學工業.md "wikilink")。

早期，內陸、東習志野的舊陸軍習志野演習場釋出的農地改建為工業區，吸引[日立製作所等大型工廠進駐](../Page/日立製作所.md "wikilink")。沿岸地區在1970年代進行第二次填海造陸時，由於[公害等大型社會問題](../Page/公害.md "wikilink")，不再鼓勵大型工廠進駐。造陸完成後，茜濱等地打造以中小型工廠為主的工業區。

此外，鷺沼曾開採天然氣，但現在已停止。

### 商業

作為陸軍設施的玄關口，[總武線](../Page/總武本線.md "wikilink")[津田沼站北口自戰前就已形成站前商店街](../Page/津田沼站.md "wikilink")，其大多屬[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")（舊二宮町）。在津田沼站北口、南口進行再開發的1970年代後半以前，除了[京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[谷津遊園](../Page/谷津站.md "wikilink")（現谷津）、[京成津田沼](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")、[京成大久保](../Page/京成大久保站.md "wikilink")、[實籾各站周邊的站前商店街](../Page/實籾站.md "wikilink")，其他地區沒有令人注目的商業設施。其中，連接的谷津遊園站南口，與連接大久保陸軍設施（戰後的國立醫院與大學）的京成大久保站北口商店街發展較早，是市內最繁華的地區。

1970年代後半，與習志野第一中學校等車站周邊大型學校陸續遷移，[長崎屋](../Page/長崎屋.md "wikilink")、[巴而可](../Page/巴而可.md "wikilink")、[伊藤洋華堂](../Page/伊藤洋華堂.md "wikilink")、[丸井](../Page/丸井.md "wikilink")（以上北口）、[高島屋](../Page/高島屋.md "wikilink")、（以上南口）等大型商店陸續進駐津田沼站周邊。各家大型商店展開涵蓋船橋市東部[新京成電鐵沿線龐大居住人口的激烈競爭](../Page/新京成電鐵.md "wikilink")，有**津田沼戰爭**之稱。之後，長崎屋、高島屋在1980年代，大榮在2005年（平成17年）末，丸井在2007年（平成19年）陸續退出。2003年（平成15年）10月4日，的永旺津田沼購物中心（現）開幕。2007年（平成19年）11月9日，[迅銷](../Page/迅銷.md "wikilink")[優衣庫的](../Page/優衣庫.md "wikilink")開幕。2008年（平成20年），大榮退出後的舊大樓更名為，包括[山田電機LABI津田沼店與](../Page/山田電機.md "wikilink")Morisia津田沼店等在此營業，預料將再次展開激烈競爭。

2000年代後，較晚開業的[京葉線](../Page/京葉線.md "wikilink")[新習志野站南側吸引了郊外型大型商業設施進駐](../Page/新習志野站.md "wikilink")。另一方面，袖浦團地內作為團地住戶日常消費重心的購物中心，在激烈競爭中仍有不錯表現，但秋津團地的購物中心則因難以競爭而退出。

## 友好城市

  - [亚拉巴马州](../Page/亚拉巴马州.md "wikilink")[塔斯卡卢萨](../Page/塔斯卡卢萨_\(亚拉巴马州\).md "wikilink")
    （1986年）

  - [京田邊市](../Page/京田邊市.md "wikilink")（[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")）

      - 2013年（平成25年）與京田邊市締結災害時相互應援協定。

## 交通

### 鐵路

並不在市內（位於船橋市），跨船橋市的[津田沼站為市中心站](../Page/津田沼站.md "wikilink")。[京成線](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[京成津田沼站是](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")[京成本線與](../Page/京成本線.md "wikilink")[千葉線的分岐點](../Page/京成千葉線.md "wikilink")。此外，京成津田沼站也是[新京成線的起點](../Page/新京成電鐵新京成線.md "wikilink")。JR[總武線](../Page/總武本線.md "wikilink")，[京葉線通過本市並設有車輛基地](../Page/京葉線.md "wikilink")。

  - [東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）

<!-- end list -->

  - [JR_JB_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg "fig:JR_JB_line_symbol.svg")
    [中央·總武緩行線](../Page/中央·總武緩行線.md "wikilink")：[津田沼站](../Page/津田沼站.md "wikilink")
  - [JR_JE_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JE_line_symbol.svg "fig:JR_JE_line_symbol.svg")
    [京葉線](../Page/京葉線.md "wikilink")：[新習志野站](../Page/新習志野站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Keisei.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Keisei.PNG "fig:Number_prefix_Keisei.PNG")
    [本線](../Page/京成本線.md "wikilink")：[谷津站](../Page/谷津站.md "wikilink") -
    [京成津田沼站](../Page/京成津田沼站.md "wikilink") -
    [京成大久保站](../Page/京成大久保站.md "wikilink") -
    [實籾站](../Page/實籾站.md "wikilink")
  - [Number_prefix_Keisei.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Keisei.PNG "fig:Number_prefix_Keisei.PNG")
    [千葉線](../Page/千葉線.md "wikilink")：[京成津田沼站](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [新京成電鐵](../Page/新京成電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Shin-Keisei.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Shin-Keisei.PNG "fig:Number_prefix_Shin-Keisei.PNG")
    [新京成線](../Page/新京成線.md "wikilink")：[京成津田沼站](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")
    - [新津田沼站](../Page/新津田沼站.md "wikilink")

### 路線巴士

  - [京成巴士](../Page/京成巴士.md "wikilink")
      - 津01往三山車庫
      - 津02往二宮神社前（停靠與日大生產工學部）
      - 津03往日大實籾　津31行經東電前往[八千代台站東口](../Page/八千代台站.md "wikilink")
      - 津21行經三山車庫、日鐵溶接往[八千代台站西口](../Page/八千代台站.md "wikilink")
      - 津32往習志野企業局
      - 津41行經[京成津田沼站入口往](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")
      - 津42往（僅深夜巴士）
      - 津46行經[京成津田沼站入口](../Page/京成津田沼站.md "wikilink")、袖浦團地入口、[新習志野站往](../Page/新習志野站.md "wikilink")（永旺夢樂城巴士總站）
      - 津51行經第七中學校往[新習志野站](../Page/新習志野站.md "wikilink")
      - 津52行經京成津田沼站入口、臨海工業團地往[新習志野站](../Page/新習志野站.md "wikilink")（僅平日早晨，傍晚僅在新習志野站發車）
      - 津61行經京成津田沼站、屋敷往幕張西五丁目（停靠[幕張本鄉站](../Page/幕張本鄉站.md "wikilink")）
      - 津71往

<!-- end list -->

  -   - 船41行經[東船橋站往](../Page/東船橋站.md "wikilink")[京成船橋站](../Page/京成船橋站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -   - 津田沼線
          - 綠03行經自衛隊前往[八千代綠丘站](../Page/八千代綠丘站.md "wikilink")
          - 津04行經自衛隊前往[北習志野站](../Page/北習志野站.md "wikilink")
          - 津05行經自衛隊前往習志野車庫
          - 津16行經[自衛隊前往高津團地中央](../Page/自衛隊.md "wikilink")
      - 前原公團線
          - 津10行經公團東口往千葉醫院前
          - 津11往公團東口
          - 津14行經公團東口、東町往[東船橋站](../Page/東船橋站.md "wikilink")
      - 津田沼綠色高地（津田沼グリーンハイツ）線
          - 津17行經前原東郵便局往津田沼綠色高地
      - 三山線
          - 津08行經入口往前

  -   - 　往八千代綠丘站　往船尾車庫　往[千葉新市鎮中央站](../Page/千葉新市鎮中央站.md "wikilink")　往

  -
  -   - 京成津田沼站內陸線
      - 京成津田沼站海濱線
      - 京成大久保站線

### 高速巴士

  - 、[京成巴士](../Page/京成巴士.md "wikilink")

      - [津田沼站南口](../Page/津田沼站.md "wikilink") -
        [羽田機場](../Page/東京國際機場.md "wikilink")

  - [京成巴士](../Page/京成巴士.md "wikilink")、

      - [津田沼站南口](../Page/津田沼站.md "wikilink") -
        [富士急高原樂園](../Page/富士急高原樂園.md "wikilink")

### 深夜急行巴士

  -   - [銀座站](../Page/銀座站_\(日本\).md "wikilink")、[東京站](../Page/東京站巴士乘車處.md "wikilink")→[津田沼站南口](../Page/津田沼站.md "wikilink")

  -   - [新橋站](../Page/新橋站_\(日本\).md "wikilink")、[有樂町站](../Page/有樂町站.md "wikilink")→[津田沼站北口](../Page/津田沼站.md "wikilink")→[京成佐倉站](../Page/京成佐倉站.md "wikilink")、[成田站](../Page/成田站.md "wikilink")

### 道路

**高速道路**

  - [京葉道路](../Page/京葉道路.md "wikilink")
      - [穴川IC](../Page/穴川IC.md "wikilink")
        （[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")）
      - [幕張IC](../Page/幕張IC.md "wikilink")（[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")）與習志野市
      - [武石IC](../Page/武石IC.md "wikilink")（[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")）
      - [花輪IC](../Page/花輪IC.md "wikilink")（[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")）與習志野市
  - [東關東自動車道](../Page/東關東自動車道.md "wikilink")
      - [谷津船橋IC](../Page/谷津船橋IC.md "wikilink")（2013年9月新設）
      - [灣岸習志野IC](../Page/灣岸習志野IC.md "wikilink")
      - [灣岸千葉IC](../Page/灣岸千葉IC.md "wikilink")
        （[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")）
      - [千葉北IC](../Page/千葉北IC.md "wikilink")
        （[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")）

**一般國道**

  - [國道14號](../Page/國道14號.md "wikilink")（）
  - [國道357號](../Page/國道357號.md "wikilink")

**其他**

  - 舊（御成街道）

### 港灣

  - [千葉港](../Page/千葉港.md "wikilink")（）

## 觀光

### 史跡、景點

  -
  - （內的玫瑰園移交市府管理）

  - 舊鴇田家住宅（實籾本鄉公園內的民家）

  - 舊大澤家住宅（藤崎森林公園內千葉縣指定有形文化財的民家）

  - 藤崎堀込[貝塚](../Page/貝塚.md "wikilink")（）

  - 軍隊史跡（舊鐵道第2連隊正門、騎兵旅團之碑、騎兵第13、14連隊之碑、[德國俘虜管弦樂團之碑等](../Page/習志野俘虜收容所.md "wikilink")）

  - [巨人軍誕生地之碑](../Page/讀賣巨人.md "wikilink")（鄰近谷津玫瑰園）

  -
  -
### 國登錄有形文化財

  - 千葉工業大學通用門（舊鐵道第2連隊正門）（津田沼）
  - 廣瀨家住宅 主屋等（津田沼）

### 主要神社

  - 丹生神社（谷津）

  - （津田沼）（）

  - （鷺沼）

  - （鷺沼）（劍祭）

  - （藤崎）

  - （大久保）

  - （屋敷）

  - （）

### 主要寺院

  - 東福寺（谷津）
  - 西光寺（谷津）
  - 東漸寺（津田沼）
  - 慈眼寺（鷺沼）
  - 正福寺（藤崎）
  - 無量寺（實籾）
  - 藥師寺（大久保）

### 活動

  - 阿波樣（あんば様，菊田神社）
  - 劍祭（八劍神社\]）
  - 市民祭「習志野閃耀」（習志野きらっと）

### 過去存在的主要軍事設施

  - 一部分（大部分屬二宮町）

  - （大部分屬二宮町）

  -
  -
  -
  - 鐵道連隊材料工廠

  -
  - （部分現存）

## 住宅團地

  - 香澄團地

  - 住宅公團海濱團地

  -
  - 谷津公園城（谷津パークタウン）

  - 大久保團地（本大久保）

  - 谷津遊園高地（谷津遊園ハイツ）

  - 海濱谷津團地

## 教育

舊軍隊設施用地吸引[東邦大學](../Page/東邦大學.md "wikilink")（但東邦大學位在[船橋市內](../Page/船橋市.md "wikilink")）與[日本大學生產工學部](../Page/日本大學.md "wikilink")、[千葉工業大學來此](../Page/千葉工業大學.md "wikilink")，學生眾多。京成大久保站周邊形成學生街。

以高中棒球、吹奏樂部、足球聞名，設有音樂課程，音樂教育興盛。

### 幼稚園

**市立**

  - 習志野市立杉之子幼兒園（2012年4月開設）
  - 習志野市立筑紫（つくし）幼稚園
  - 習志野市立谷津幼稚園
  - 習志野市立津田沼幼稚園
  - 習志野市立袖浦東幼稚園
  - 習志野市立屋敷幼稚園
  - 習志野市立藤崎幼稚園
  - 習志野市立大久保東幼稚園
  - 習志野市立向山幼稚園
  - 習志野市立新榮幼稚園
  - 習志野市立袖浦西幼稚園
  - 習志野市立秋津幼稚園
  - 習志野市立香澄幼稚園
  - 習志野市立實花幼稚園
  - 習志野市立東習志野幼兒園

**私立**

  - 第一胡桃（くるみ）幼稚園
  - 青葉幼稚園
  - 習志野實（みのり）幼稚園
  - 實籾（みもみ）幼稚園
  - 聖潔（ホーリネス）幼稚園

**其他幼兒設施**

  - やひろ學園

### 小學校

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 中學校

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 高等學校

  -
  -
  -
  -
### 專門學校

  -
### 大學

  - [千葉工業大學](../Page/千葉工業大學.md "wikilink")（津田沼校舍、新習志野校舍）
  - [日本大學生產工學部](../Page/日本大學.md "wikilink")（津田沼校區、實籾校區）

<!-- end list -->

  -
    [東邦大學習志野校區在](../Page/東邦大學.md "wikilink")[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")。

### 過去存在的大學相關設施

  - [巢鴨經濟專門學校](../Page/巢鴨經濟專門學校.md "wikilink")（現[千葉商科大學](../Page/千葉商科大學.md "wikilink")）－
    1945年至1946年

  - （現）－1947年至1950年

  - [順天堂大學習志野校區](../Page/順天堂大學.md "wikilink")－1947年至1988年

  - [千葉大學腐敗研究所](../Page/千葉大學.md "wikilink")－1949年至1987年

## 以習志野市為舞台的作品

  - 《[戰爭程序員白瀨](../Page/戰爭程序員白瀨.md "wikilink")》
  - 《[哥吉拉×機械哥吉拉](../Page/哥吉拉×機械哥吉拉.md "wikilink")》
  - 《[哥吉拉×摩斯拉×機械哥吉拉 東京SOS](../Page/哥吉拉×摩斯拉×機械哥吉拉_東京SOS.md "wikilink")》
  - 《》（[高木信孝的漫畫作品](../Page/高木信孝.md "wikilink")）
  - 《》（上山道郎的漫畫作品）
  - 《キャッチボール×3》2010年（平成22年）秋季上映的電影

## 出身人物

  - [鈴木大地](../Page/鈴木大地.md "wikilink")（游泳選手，[漢城奧運](../Page/漢城奧運.md "wikilink")100公尺仰式金牌得主）

  - [高田昌明](../Page/高田昌明.md "wikilink")（足球選手兼監督）

  - （足球[岡山綠雉選手](../Page/岡山綠雉.md "wikilink")）

  - （足球[札幌岡薩多選手](../Page/札幌岡薩多.md "wikilink")）

  - [北嶋秀朗](../Page/北嶋秀朗.md "wikilink")（足球[熊本羅亞素選手](../Page/熊本羅亞素.md "wikilink")）

  - （職棒[東京養樂多燕子一軍監督](../Page/東京養樂多燕子.md "wikilink")）

  - [宮本泰介](../Page/宮本泰介.md "wikilink")（[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、千葉縣習志野市長）

  - [福浦和也](../Page/福浦和也.md "wikilink")（職棒[千葉羅德海洋選手](../Page/千葉羅德海洋.md "wikilink")）

  - [AKIRA](../Page/野上彰.md "wikilink")（職業摔角手）

  - （）

  - [松尾翠](../Page/松尾翠.md "wikilink")（[富士電視台播音員](../Page/富士電視台.md "wikilink")）

  - [有岡大貴](../Page/有岡大貴.md "wikilink")（偶像）

## 註釋

## 外部連結

  - 行政

<!-- end list -->

  - [習志野市](http://www.city.narashino.lg.jp/)

<!-- end list -->

  - 觀光

<!-- end list -->

  - [習志野市內觀光、史跡散步路線](https://web.archive.org/web/20130518042005/http://www.shopland-n.com/e-map/)

<!-- end list -->

1.  [防衛省:習志野演習場に係る旧軍毒ガス弾等の環境調査について](http://www.mod.go.jp/j/info/narasino/index.html)

2.  [名前の由来　習志野市ホームページ](https://www.city.narashino.lg.jp/konnamachi/shokai/yurai.html)